\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

\section{Fonctions de hachage}

\subsection{Introduction}
Cette partie est une description du fonctionnement des fonctions de hachage de manière générale telle que la fonction SHA-256 dont la description détaillée est faite plus bas.

\subsection{Fonctionnement}

Une fonction de hachage est une fonction \(f\) qui "hache" un message \(d\), sa particularité est, qu'en théorie, il est impossible, à partir de données hachées, de retrouver le message initial. C'est cette propriété qui justifie la qualification de "one-way function" des fonctions de hachage. Les fonctions de hachage sont principalement utilisées en cryptographie car elles sont très pratiques pour réduire la taille des données à traiter. 160 bits pour SHA-1 et 256 bits pour SHA-256 par exemple.
\\\\
Soit \(d\) la donnée à hacher \(d \in M\), \(M\) étant l'ensemble des messages possibles,
\(h\) le message haché \(h \in H\), \(H\) étant l'ensemble des hachés possibles ayant la même taille, et la fonction de hachage \(f\):
\\
Il doit être très difficile de retrouver les données initiales à partir du haché obtenu en sortie de la fonction. On cherche à faire en sorte que le moyen le plus efficace de trouver une préimage (message à l'origine d'un haché) soit la force brute.\\

On parle de collision lorsque des données différentes en entrée de la fonction donnent le même haché.

Afin d'éviter les collisions, une fonction de hachage devrait (tendre à) être injective.
\[\forall a, b \in M, (f(a) = f(b) \implies a = b)\]
\\
De ce fait, le haché devrait (dans l'idéal) être unique, deux données différentes ne devraient pas correspondre au même haché. \\

De plus, on mentionne généralement qu'un haché doit être facile à calculer (nous verrons que dans certains cas, cela n'est pas forcément souhaitable). \\

L'objectif de l'utilisation de telles fonctions est de représenter certaines données sous taille réduite sans les identifier directement (difficulté de recherche de préimage), la taille des données manipulée étant évidemment déterminante lorsque l'on s'intéresse aux performances d'un programme, cette représentation se révèle très utile. \\

L'accès à des données en temps quasi-constant, la vérification d'intégrité de données, le stockage de mots de passe (associé à un mécanisme de salage) sont des exemples d'application de ces outils. \\

Dans le cas d'une table de hachage, les collisions sont susceptibles de ralentir le fonctionnement de la structure de données (différents types de gestion de collisions sont possibles : chaînage par exemple). Ici, l'impact des collisions n'est pas très important (tant que les collisions restent rares), cependant, il existe d'autres situations dans lesquelles une collision est une faille de sécurité significative. En effet, il est possible de faire accepter des données erronées à un serveur ou un client en se basant sur des collisions de fonctions de hachage. Pour certaines fonctions, la recherche de collisions est devenue trop rapide pour assurer la sécurité voulue (MD5 par exemple). \\

Une bonne fonction de hachage doit également vérifier la propriété suivante : si 1 bit est modifié, le résultat de la fonction doit être très différent (effet avalanche). Cela rend la recherche de préimage d'autant plus difficile car le comportement de la fonction se rapproche d'un fonctionnement aléatoire.

Notons que l'injectivité est une caractéristique importante de ces fonctions, on qualifie de "fonction de hachage parfaite" une fonction de hachage qui n'engendre pas de collisions. Autrement dit, des données différentes ne donnent pas le même résultat lorsqu'elles sont traitées par la fonction. Cependant, cette propriété est impossible à vérifier dans la mesure où il existe une infinité de données possibles en entrée et seulement \(2^n\) combinaisons en sortie pour un haché sur \(n\) bits. \\

\paragraph{Références \\}
\url{https://www.securiteinfo.com/cryptographie/hash.shtml} \\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_de_hachage} \\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_de_hachage_cryptographique} \\


\end{document}
